const data = [
  {
    question: "Мафҳумҳоро бо якдигар мутобиқ намоед:",
    answer: "1)	Ҳуқуқҳои шахсӣ	A)	Ҳуқуқ ба ҳаёт\n2)	Ҳуқуқҳои молумулкӣ	B)	Ҳуқуқ ба мерос\n3)	Ҳуқуқи моликият	C)	Соҳибӣ, истифода, Ихтиёрдорӣ намудан\n4)	Ҳуқуқи ӯҳдадорӣ	D)	Иҷрои ӯҳдадорӣ"
  },
  {
    question: "Субъекти ҳуқуқро вобаста ба соҳаҳои ҳукуқ муайян намоед:",
    answer: "1)	Шахсони воқеӣ, шахсони ҳуқуқӣ ва давлат	A)	ҳуқуқи гражданӣ\n2)	Корфармо ва корманд	B)	ҳуқуқи меҳнатӣ\n3)	Мақомоти давлатӣ ва шаҳрвандон	C)	ҳуқуқи маъмурӣ\n4)	Муносибатҳои зану шавҳар	D)	ҳуқуқи оилавӣ"
  },
  {
    question: "Нишонаҳои шахси ҳуқуқиро шарҳ диҳед:",
    answer: "1)	Ягонaгии тaшкилӣ	A)	ҳaр як шaхси ҳуқуқӣ aз колективи меҳнaтӣ иборaт будa, сохтори муaйяни дохили дорaд\n2)	Молу мулки aлоҳидa (мустaқил) доштaн	B)	шaхси ҳуқуқӣ воситaҳои aсосӣ вa гaрдишӣ, бaлaнс вa сметaи мустaқил дорaд, ки aсоси иқтисодии фaъолияти онҳоро тaшкил менaмояд\n3)	Ҷaвобгaрии мустaқили молу мулкӣ	C)	шaхси ҳуқуқӣ бaрои ўҳдaдориҳои худ бо тaмоми aмволaш ҷaвобгaр aст\n4)	Дaр муомилоти грaждaнӣ aз номи худ бaромaд кaрдан	D)	нишонaи молӣ будa, дaр муомилоти грaждaнӣ aз номи худ бaромaд мекунaд"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳоро мувофиқа намоед:",
    answer: "1)	қобилияти ҳуқуқдории шaхсони ҳуқуқӣ	A)	ин қобилияти тaшкилот оиди доштaни ҳуқуқ вa ўҳдaдориҳои грaждaнӣ мебошaд\n2)	қобилияти aмaлкунии шaхси ҳуқуқӣ	B)	ин қобилияти тaшкилот бaрои бо ҳaрaкaтҳои худ бa дaст овaрдaни ҳуқуқ вa ўҳдaдориҳои грaждaнӣ мебошaд\n3)	қобилияти деликтии (ҷaвобгaрии) шaхси ҳуқуқӣ	C)	тaшкилот бaрои рaфтори ғaйриқонунии худ мустaқилонa ҷaвобгaр aст: aз рўи ўҳдaдориҳояш бо тaмоми молу мулки худ мaсъул aст\n4)	қобилияти ҳуқуқдории шахси ҳуқуқӣ кай қатъ мегардад	D)	баъди барҳамхӯрии ташкилот"
  },
  {
    question: "Шахси ҳуқуқиро вобаста ба намуд мувофиқа созед:",
    answer: "1)	Бо шaкли моликият	A)	дaвлaти вa хусусӣ (ғaйри дaвлaтӣ)\n2)	Бо фaъолияти мaқсaднок	B)	тиҷорaтӣ вa ғaйритиҷорaтӣ\n3)	Бо тaртиби тaъсисёбӣ	C)	aмрдиҳӣ, иҷозaтдиҳӣ вa нормaтивӣ\n4)	Бо тaркиби ҳуҷҷaтҳои тaъсисёбӣ	D)	шaртномaвӣ, оинномaвӣ"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳоро мувофиқа намоед:",
    answer: "1)	Шахси ҳуқуқи дар кадом маҳомот ба қайд гирифта мешавад ?	A)	мақомити андоз\n2)	Мaзмуни ҳуқуқи субъективии шaхси ҳуқуқӣ aзкадом аломатҳо иборат аст ?	B)	қобилияти ҳуқуқдорӣ, амалкунӣ ва диалектикӣ\n3)	Шaхси ҳуқуқӣ фaъолияти худро дaр aсоси чи бa aмaл мебaрорaд?	C)	оинома ва низомнома\n4)	Нишонаҳои шахси ҳуқуқи кадомҳоянд?	D)	ягонaгии тaшкили,молу мулки aлоҳидa (мустaқил) доштaн,ҷaвобгaрии мустaқили молу мулки , дaр муомилоти грaждaнӣ aз номи худ бaромaд кaрдaн"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳоро мутобиқ гардонед:",
    answer: "1)	Принсипҳои соҳибкорӣ	A)	баробарҳуқуқии ҳифзи моликият\n2)	Субъекти соҳибкорӣ	B)	шаҳрвандон, шахсони ҳуқуқӣ, шаҳрвандони хориҷӣ\n3)	Объекти соҳибкорӣ	C)	муносибатҳои бозорӣ ва тиҷоратӣ\n4)	Мустақилияти соҳибкорӣ	D)	фаъолияти ташаббускоронаи субъекти хоҷагӣ"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳоро мутобиқ гардонед:",
    answer: "1)	Фаъолияти соҳибкорӣ	A)	Фаъолияти мустақилона ва ташаббускоронаи субъектҳои хоҷагӣ\n2)	Шаклҳои (намудҳо)-и фаъолияти соҳибкорӣ	B)	Инфиродӣ ва коллективӣ\n3)	Асоси иқтисодиёти Ҷумҳурии Тоҷикистон	C)	Мунтазам ва доимӣ будани фаъолият бо мақсади фоида\n4)	Аломатҳои фаъолияти соҳибкориро муайян намоед	D)	Шаклҳои гуногуни моликият"
  },
  {
    question: "Меъёрҳои ҳуқуқиро бо соҳаҳои ҳуқуқ мутобиқ намоед:",
    answer: "1)	Маҷмӯи мураттабгаштаи меъёрҳои ҳуқуқи оилавӣ	A)	Кодекси оила\n2)	Маҷмӯи мураттабгаштаи меъёрҳои ҳуқуқи граажданӣ	B)	Кодекси гражданӣ\n3)	Маҷмӯи мураттабгаштаи меъёрҳои ҳуқуқи меҳнатӣ	C)	Кодекси меҳнатӣ\n4)	Маҷмӯи мураттабгаштаи меъёрҳои ҳуқуқи ҷиноятӣ	D)	Кодекси ҷиноятӣ"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳоро мутобиқ намоед:",
    answer: "1)	Ҳуқуқ ба интихоби насаб, ҷои зист, машғулият	A)	ҳуқуқҳои шахсии ҳамсарон\n2)	Ҳуқуқ ба амвол, истифода ва ихтиёрдории амвол	B)	ҳуқуқи молумулкии ҳамсарон\n3)	Ҳуқуқи ба тарбия гирифтани қӯдак	C)	фарзандхонӣ\n4)	Ҳифзи ҳуқуқи кӯдакони бепарастормонда	D)	васӣ ва парастор"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳои ҳуқуқи оилавиро мувофиқ намоед:",
    answer: "1)	Бекор кардан никоҳ дар мақомоти суд	A)	байни ҳамсарон баҳс оиди молумулк бошад\n2)	Бекор кардани никоҳ аз тарафи САҲШ	B)	байни ҳамсарон фазанд набошад\n3)	Беэътибории никоҳ	C)	шартҳои бастани никоҳ риоя нашавад\n4)	Қатъи никоҳ	D)	яке аз ҳамсарон вафот кунад"
  },
  {
    question: "Муқаррароти пешбинӣ гардидаро мувофиқ намоед:",
    answer: "1)	Ба вуҷуд овардани насли солим	A)	вазифаи ҳуқуқи оилавӣ\n2)	Баробарҳуқуқии зану шавҳар дар ҳалли масъалаҳои оилавӣ	B)	принсипҳои ҳуқуқи оилавӣ\n3)	Иттифоқи озод, баробарҳуқуқ ва чун қоида якумраи зану шавҳар	C)	мафҳуми никоҳ\n4)	Розигии никоҳшавандагон, ба синни никоҳӣ расидани никоҳшавандагон	D)	шартҳои бастани никоҳ"
  },
  {
    question: "Мувофиқати саволҳои сутунҳои чапу ростро муайян намоед:",
    answer: "1)	Мафҳуми ҳуқуқи оилавӣ	A)	муносибатҳои ҷамъиятие, ки дар натиҷаи бастан, бекор кардани никоҳ, таваллуд ва хешӣ ба вуҷуд меояд тназим мекунад\n2)	Мафҳуми оила	B)	иттифоқи озод, ихтиёрона ва қоидаи якумраи зану мард аст\n3)	Вазифаи ҳуқуқи оилавӣ	C)	ташкилёбии ҷамъият, аз оила ва оиладорӣ асос мегирад\n4)	Принсипҳои ҳуқуқи оилавӣ	D)	мусатаҳкам кардани оила, ки принсипҳои ахлоқии ҷамъият асосёфта"
  },
  {
    question: "Мувофиқати саволҳои сутунро аз тарафи чап ба ростро муайян намоед:",
    answer: "1)	Оила	A)	зуҳуроти мураккаби ҷамъиятист\n2)	Аъзои оила	B)	ҳамсарон, волидон ва фарзандон\n3)	Вазифаи ҳуқуқи оилавӣ	C)	мустаҳкам кардани оила, ки ба арзишҳои ахлоқии ҷомеа асос ёфта\n4)	Принсипи якканикоҳӣ	D)	Ҳар як шаҳрванди Тоҷикистон дар як ақди никоҳ буда метавонад, ақди никоҳе, ки дар мақомоти САҲШ ба қайд гирифта нашудааст эътибори қонуни надорад"
  },
  {
    question: "Шартҳои бастани никоҳро муайян кунед:",
    answer: "1)	Розигии никоҳшавандагон	A)	шарти аввал\n2)	Ба синни никоҳӣ расидани никоҳшавандагон	B)	шарти дувум\n3)	Ҷой надоштани монеаҳои ақди никоҳ	C)	шарти сеюм\n4)	Якканикоҳӣ	D)	принсипи ҳуқуқи оилавӣ"
  },
  {
    question: "Мувофиқати саволҳои сутунро аз тарафи чап ба ростро муайян намоед:",
    answer: "1)	Вазифаҳои ҳуқуқи оила	A)	бунёди муносибатҳои оилавӣ дар заминаи муҳаббату эҳтироми якдигар, кўмаки мутақобила ва масъулияти ҳамаи аъзои оила\n2)	Алоқамандии ҳуқуқи оила ӣо дигар соҳаҳои ҳуқуқ	B)	ҳуқуқи маъмурӣ, гражданӣ ва ҷиноятӣ\n3)	Пайдоиши табақаҳои гуногуни иҷтимоӣ	C)	замони неолит\n4)	Сарчашмаи таърихии ҳуқуқи оила	D)	Зардушт"
  },
  {
    question: "Сутунҳоро мувофиқа кунед",
    answer: "1)	Шакли идораи Ҷумҳурии Тоҷикистон чигуна мебошад	A)	Ҷумҳурии идораи президентӣ;\n2)	Маҷлисҳои Ҳукумати Тоҷикистон дар кадом мўҳлат гузаронида мешавад?	B)	Дар як моҳ камаш як маротиба\n3)	Маҷлисҳои Ҳукумати Тоҷикистон бо иштироки чанд ҳиссаи аъзои он гузаронида мешавад?	C)	Бо иштироки аз се ду ҳиссаи аъзои Ҳукумат;\n4)	Ҷумҳурии Тоҷикистон давлати иҷтимоӣ	D)	Фароҳам овардани шароити арзандаи зиндагӣ ва инкишофи озодона барои ҳар як инсон;"
  },
  {
    question: "Мувофиқатиро муайян намоед:",
    answer: "1)	Парасторӣ	A)	ҳуқуқи оилавӣ\n2)	Терроризм	B)	ҳуқуқи ҷиноятӣ\n3)	Гарав	C)	гражданӣ\n4)	Вақти истироҳат	D)	меҳнат"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳои ҳуқуқи молиявӣ ва андозро мувофиқа намоед:",
    answer: "1)	Яке аз категорияҳои иқтисодӣ	A)	молия\n2)	Пардохти ҳатмии беподош, бебозгашт	B)	андоз\n3)	Фаъолияти ташаббускорона ва мустақилона	C)	соҳибкорӣ\n4)	Ҳуқуқи мустасноии (истисноии) давлат	D)	ситонидани андоз"
  },
  {
    question: "Андозҳоро вобаста ба сатҳи воридшавиашон мувофиқа намоед:",
    answer: "1)	Андоз аз даромад	A)	Андози умумидавлатӣ\n2)	Андоз аз воситаҳои нақлиёт	B)	Андози маҳаллӣ\n3)	Андозҳо дар Ҷумҳурии Точикистон	C)	Андозҳои умумидавлатӣ ва маҳаллӣ\n4)	Ҳусусияти андоз	D)	Пардохти ҳатмӣ"
  },
  {
    question: "Меъёрҳои Конститутсияи Ҷумҳурии Тоҷикистонро мувофиқа намоед:",
    answer: "1)	Моддаи 45	A)	Супоридани андоз ва пардохтҳо ҳатмист\n2)	Моддаи 42	B)	Надонистани қонун шахсро аз ҷавобгарӣ озод намекунад\n3)	Моддаи 17	C)	ама дар назди қонун ва суд баробаранд\n4)	Моддаи 18	D)	Ҳар кас ҳуқуқ ба ҳаёт дорад"
  },
  {
    question: "Меъёрҳоро вобаста ба соҳаҳояшон мувофика намоед:",
    answer: "1)	Маҷмӯи мураттабгаштаи меъёрҳои ҳуқуқи молиявӣ	A)	Қонуни Ҷумҳурии Тоҷикистон \"Дар бораи буҷети давлатӣ\"\n2)	Маҷмӯи мураттабгаштаи меъёрҳои ҳуқуқи андоз	B)	Кодекси андоз\n3)	Маҷмӯи мураттабгаштаи меъёрҳои ҳуқуқи гражданӣ	C)	Кодекси гражданӣ\n4)	Маҷмӯи мураттабгаштаи меъёрҳои ҳуқуқи оилавӣ	D)	Кодекси оилавӣ"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳоро мувофиқа намоед:",
    answer: "1)	Сарчашмаи ҳуқуқи молиявӣ	A)	Қонуни Ҷумҳурии Тоҷикистон “Дар бораи буҷети давлатӣ”\n2)	Назорати мақомоти молиявӣ-кредитӣ	B)	Назорати молиявӣ\n3)	Муқаррар ва ситонидани андоз ҳуқуқи мустасноии давлат аст	C)	Хусусияти андоз\n4)	Сарчашмаи ҳуқуқи андоз	D)	Кодекси андози Ҷумҳурии Тоҷикистон"
  },
  {
    question: "Санадҳои меъёри ҳуқуқии ҶумҳурииТоҷикистонро мувофиқа намоед:",
    answer: "1)	Маҷмӯи мураттабгаштаи меъёрҳои ҳуқуқи молиявӣ	A)	Қонуни Ҷумҳурии Тоҷикистон “Дар бораи буҷети давлатӣ”\n2)	Маҷмӯи мураттабгардидаи меъёрҳои ҳуқуқи андоз	B)	Кодекси андоз\n3)	Маҷмӯи меъёрҳои мураттабгардидаи ҳуқуқи оила	C)	Кодекси оила\n4)	Маҷмӯи меъёрҳои мураттабгардидаи ҳуқуқи гражданӣ	D)	Кодекси гражданӣ"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳоро мувофиқа намоед:",
    answer: "1)	Ҳуқуқ ба ҳаёт	A)	низоми ҳуқуқҳои шахсӣ\n2)	Ҳуқуқ ба муттаҳидшавӣ	B)	низоми ҳуқуқҳои сиёсӣ\n3)	Ҳуқуқ ба манзил	C)	низоми ҳуқуқҳои иҷтимоӣ\n4)	Ҳуқуқ ба истироҳат	D)	низоми ҳуқуқҳои иқтисодӣ"
  },
  {
    question: "Мувофиқатиро муайян намоед:",
    answer: "1)	Ҳуқуқ ба ёрии ҳуқуқӣ	A)	низоми ҳуқуқҳои шахсӣ\n2)	Ҳуқуқ ба интихоб кардан	B)	низоми ҳуқуқҳои сиёсӣ\n3)	Ҳуқуқ ба ҳаёти арзанда	C)	низоми ҳуқуқҳои иҷтимоӣ\n4)	Ҳуқуқ ба меҳнат	D)	низоми ҳуқуқҳои иқтисодӣ"
  },
  {
    question: "Мувофиқатиро муайян намоед:",
    answer: "1)	Ташкилоти тиҷоратӣ	A)	ҳуқуқи соҳибкорӣ\n2)	Аҳд	B)	гражданӣ\n3)	Танбеҳ	C)	ҳуқуқи ҷиноятӣ\n4)	Вақти истироҳат	D)	ҳуқуқи меҳнатӣ"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳоро мувофиқа намоед:",
    answer: "1)	Соҳаи мустақили ҳуқуқ	A)	Ҳуқуқи меҳнатӣ\n2)	Созишномаи байни корманд ва корфармо	B)	Шартномаи меҳнатӣ\n3)	Шакли бастани шартномаи меҳнатӣ	C)	Шифоҳӣ ва хаттӣ\n4)	Тарафҳои шартномаи (қарордоди) меҳнатӣ	D)	Корфармо ва корманд"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳои пешбинишударо мувофиқа намоед:",
    answer: "1)	Принсипҳои ҳуқуқи меҳнатӣ	A)	ҳуқуқ ба меҳнат ва ҳифзи иҷтимоии бекорӣ\n2)	Вазифаи корманд мутобиқи шартномаи меҳнатӣ	B)	корҳоро аз рӯи як, якчанд касби муайян иҷро намояд\n3)	Вазифаи корфармо мутобиқи шартномаи меҳнатӣ	C)	ба корманд музд диҳад\n4)	Сарчашмаи ҳуқуқи меҳнатӣ	D)	Конститутсияи ҶТ, Кодекси меҳнат"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳоро мувофик намоед:",
    answer: "1)	Манъи меҳнати маҷбурӣ	A)	Принсипи ҳуқуқи меҳнатӣ\n2)	Корҳоро аз рӯи ихтисос ё вазифа бо тахассусмандии дахлдор иҷро намояд	B)	Вазифаи корманд\n3)	Шароитҳои меҳнатиро таъмин кунад	C)	Вазифаи корфармо\n4)	Асоси пайдоиши муносибатҳои меҳнатӣ мебошад	D)	Шартномаи(қарордоди) меҳнатӣ\n"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳоро мувофиқ намоед:",
    answer: "1)	Шаклҳои шартномаи меҳнатӣ	A)	хаттӣ, шифоҳӣ\n2)	Мазмуни шартномаи меҳнатӣ	B)	ҳуқуқ ва ӯҳдадориҳои тарафҳои шартнома\n3)	Тарафҳои шартномаи меҳнатӣ	C)	корманд,корфармо\n4)	Шартҳои шартномаи меҳнатӣ	D)	зарурӣ,иловагӣ\n"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳоро мувофиқ намоед:",
    answer: "1)	Субъекти ҳуқуқи меҳнат	A)	корфармо ва корманд\n2)	Объекти ҳуқуқи меҳнат	B)	ҷараёни кор\n3)	Ченаки меҳнат	C)	вақти кор\n4)	Санади танзимкунанда	D)	шартномаи меҳнатӣ"
  },
  {
    question: "Ҳуқуқ ва ӯҳдадориҳои иштирокчиёни муносибатҳои ҳуқуқи меҳнатиро мувофиқа созед:",
    answer: "1)	Корманд ҳуқуқ дорад	A)	Ба бехатарӣ ва ҳифзи меҳнат\n2)	Корманд ӯҳдадор аст	B)	Интизоми меҳнатиро риоя кунад\n3)	Корфармо ҳуқуқ дорад	C)	Ба идоракунии ташкилот ва қабули санадҳои меъёрии дохилӣ\n4)	Корфармо ӯҳдадор аст	D)	Бехатарӣ ва ҳифзи меҳнат, бехатарии сўхтор ва санитарию гигиениро дар ҷойи кор таъмин намояд"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳоро мувофиқа созед:",
    answer: "1)	Вақти шабона	A)	соати 22 то соати 6 саҳар\n2)	Изофакорӣ манъ карда шудааст	B)	ҳангоми 12 соат будани давомнокии баст\n3)	Бекорӣ	C)	зуҳуроти иҷтимоию иқтисодие, ки ба набудани талабот ба қисми муайяни қувваи корӣ дар бозори меҳнат вобастагӣ дорад\n4)	Бемории касбӣ	D)	корманд бар асари таъсири омилҳои хатарнок ё зараровари истеҳсолӣ гирифтор шудааст"
  },
  {
    question: "Мувофиқатиро муайян намоед:",
    answer: "1)	Патент	A)	ҳуқуқи соҳибкорӣ\n2)	Авф	B)	ҳуқуқи ҷиноятӣ\n3)	Буҷет	C)	ҳуқуқи молиявӣ\n4)	Вақти истироҳат	D)	ҳуқуқи меҳнат"
  },
  {
    question: "Мувофиқатиро муайян намоед:",
    answer: "1)	Патент	A)	ҳуқуқи соҳибкорӣ\n2)	Авф	B)	ҳуқуқи ҷиноятӣ\n3)	Буҷет	C)	ҳуқуқи молиявӣ\n4)	Вақти истироҳат	D)	ҳуқуқи меҳнат"
  },
  {
    question: "Мувофиқатиро муайян намоед:",
    answer: "1)	Изофакорӣ	A)	ҳуқуқи меҳнатӣ\n2)	Шартномаи ҳадя	B)	ҳуқуқи гражданӣ\n3)	Буҷети давлатӣ	C)	ҳуқуқи молиявӣ\n4)	Биржаи фондӣ	D)	ҳуқуқи соҳибкорӣ"
  },
  {
    question: "Муқаррароти соҳаи ҳуқуқи экологиро муайян кунед:",
    answer: "1)	Моликияти истисноии давлат	A)	Замин, сарватҳои зеризаминӣ\n2)	Вазифаи конститутсионии шахс	B)	Ҳифзи табиат, ёдгориҳои таъриву фарҳангӣ\n3)	Субъектони муносибатҳои ҳуқуқи экологӣ	C)	Шахсони воқеӣ, шахсони ҳуқуқӣ ва давлат\n4)	Асоси ҷавобгарии экологӣ	D)	Ҳуқуқвайронкунии экологӣ"
  },
  {
    question: "Муқаррароти соҳаи ҳуқуқи экологиро муайян кунед:",
    answer: "1)	Яке аз роҳҳои бартараф кардани ҳуқуқвайронкунии экологи	A)	баланд бардоштани маърифати экологии аҳолӣ\n2)	Яке аз принсипҳои асосии сиёсати давлатӣ дар соҳаи экологӣ	B)	ҳатмӣ будани омӯзиши фанҳои экологӣ дар ҳамаи зинаҳои таълимӣ\n3)	Сарчашмаҳои асосҳои ҳуқуқи экологӣ	C)	Конститутсияи Ҷумҳурии Тоҷикистон, Кодекси об, Кодекси замин, Кодекси ҷангал, Кодекси фазои ҳаво\n4)	Иштирокчиёни муносибатҳои ҳуқуқи экологӣ	D)	шахсони воқеӣ, ҳуқуқӣ ва давлат"
  },
  {
    question: "Муқаррароти соҳаи ҳуқуқи экологиро муайян кунед",
    answer: "1)	Олами набототу ҳайвонот моликияти истисноии давлат	A)	Конститутсияи Ҷумҳурии Тоҷикистон\n2)	Об, замин, сарватҳои зеризаминӣ, фазои ҳавоӣ	B)	Объекти табиӣ\n3)	Яке аз сарчашмаҳои ҳуқуқи экологӣ	C)	Кодекси фазои ҳаво\n4)	Тартиби истифодабарии захираҳои табиӣ	D)	Дар асоси қонунгузории Ҷумҳурии Тоҷикистонро оид ба ҳифзи табиат"
  },
  {
    question: "Муқаррароти соҳаи ҳуқуқи экологиро муайян намоед:",
    answer: "1)	Олами набототу ҳайвонот	A)	моликияти истисноии давлат\n2)	Ӯҳдадории заминистифодабаранда	B)	сари вақт андоз ва иҷорапулии заминро супоранд\n3)	Объекти муносибатҳои вобаста ба замин	C)	қитъаҳои замин\n4)	Ҳуқуқи заминистифодабаранда	D)	мустақилона дар замин хоҷагидорӣ намоянд"
  },
  {
    question: "Муқаррароти соҳаи ҳуқуқи экологиро муайян кунед:",
    answer: "1)	Экология	A)	ҳамчун илм\n2)	Табиат	B)	муҳити зисти инсон\n3)	Мафҳуми экология кай пайдо шуд?	C)	соли 1886\n4)	Моҳияти илми экология	D)	таълимот дар бораи муҳити зист"
  },
  {
    question: "Муқаррароти соҳаи ҳуқуқи экологиро муайян кунед:",
    answer: "1)	Ҳуқуқи экологӣ	A)	Соҳаи мустақили ҳуқуқ\n2)	Сарчашмаи ҳуқуқи экологӣ	B)	Конститутсияи ҶТ, Қонуни ҶТ дар бораи ҳифзи муҳити зист, Кодекси замин, Кодекси об, Кодекси ҷангал\n3)	Истифодабарандагони табиат	C)	Шахсони воқеӣ ва ҳуқуқӣ\n4)	Олими ихтироъкардаи илми экология	D)	Эрнест Гегел"
  },
  {
    question: "Муқаррароти соҳаи ҳуқуқи экологиро муайян кунед:",
    answer: "1)	Манбаи якуми ифлосшавӣ	A)	ифлосшавии кайҳонӣ\n2)	Манбаи дуввуми ифлосшавӣ	B)	ифлосшавии антропогенӣ (фаъолияти инсон)\n3)	Сабабҳои ифлосшавӣ	C)	нақлиёт, корхонаҳои саноатӣ, кимёвӣ\n4)	Дар деҳот манбаи ифлоскунӣ	D)	чорвопарварӣ, химикатҳо дар кишоварзӣ"
  },
  {
    question: "Муқаррароти соҳаи ҳуқуқи экологиро муайян кунед:",
    answer: "1)	Захираҳои тамомшаванда	A)	ангишт, нафт, газ\n2)	Захираҳои тамонашаванда	B)	олами набототу ҳайвонот, нури офтоб, ҳаво ва об\n3)	Захираҳои табиат	C)	тамомшаванда ва тамомнашаванда\n4)	Ифлосшавӣ ва харобшавии мухити табиии атроф	D)	вайроншавии системаҳои экологӣ"
  },
  {
    question: "Мувофиқатиро муайян намоед:",
    answer: "1)	Адолати судиро кадом мақомот ба амал мебарорад?	A)	Суд\n2)	Мӯҳлати ваколати судяҳо дар Ҷумҳурии Тоҷикистон чанд аст?	B)	10 сол\n3)	Назорати дақиқ ва иҷроиши якхелаи қонунҳоро дар Ҷумҳурии Тоҷикистон кадом мақомот ба зимма дорад?	C)	Мақомоти прокуратура\n4)	Ёрии ҳуқуқиро дар Ҷумҳурии Тоҷикистон кадом мақомот амалӣ менамояд?	D)	Мақомоти адвокатура"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳоро мутобиқ гардонед:",
    answer: "1)	Субъектони ҳуқуқи соҳибкорӣ	A)	Шахсони воқеӣ ва шахсони ҳуқуқӣ\n2)	Фаъолияти ташаббускорона ва мустақилонаи субъекти хоҷагӣ	B)	Фаъолияти мустақилона ва ташаббускорона\n3)	Мунтазам ба даст даровардани фоида	C)	Фаъолияти соҳибкорӣ\n4)	Объекти ҳуқуқи соҳибкорӣ	D)	аломати фаъолияти соҳибкорӣ"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳоро мутобиқ гардонед:",
    answer: "1)	Фаъолияти соҳибкорӣ	A)	Фаъолияти мустақилона ва ташаббускоронаи субъектҳои хоҷагӣ\n2)	Шаклҳои (намудҳо)-и фаъолияти соҳибкорӣ	B)	Инфиродӣ ва коллективӣ Инфиродӣ ва коллективӣ\n3)	Асоси иқтисодиёти Ҷумҳурии Тоҷикистон	C)	Шаклҳои гуногуни моликият Шаклҳои гуногуни моликият\n4)	Аломатҳои фаъолияти соҳибкориро муайян намоед	D)	Мунтазам ва доимӣ будани фаъолият бо мақсади фоида"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳоро мутобиқ гардонед:",
    answer: "1)	Ҳуқуқи соҳибкор	A)	Корхона бунёд намояд, фоидаи ба даст овардаро озодона истифода барад\n2)	Ӯҳдадории соҳибкор	B)	Андоз супорад\n3)	Фаъолияти соҳибкор	C)	Фаъолияти мустақилона\n4)	Ҳуқуқи соҳибкорӣ	D)	Соҳаи мустақили ҳуқуқ"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳоро мутобиқат намоед:",
    answer: "1)	Соҳибкор	A)	шахсе, ки бо тиҷорат машғул аст\n2)	Анархия	B)	бетартибӣ\n3)	Таҷзияи ҳокимият	C)	давлати ҳуқуқбунёд\n4)	Коллективӣ	D)	намудҳои соҳибкорӣ"
  },
  {
    question: "Мафҳумро дар мувофиқа нишон диҳед:",
    answer: "1)	Озодӣ, баробарҳуқуқӣ	A)	принсипҳои фаъолияти соҳибкорӣ\n2)	Коллективӣ, хусусӣ	B)	шаклҳои моликият\n3)	ҶДММ	C)	ҷамъияти дорои масъулияташ маҳдуд\n4)	Корхона, муассиса, ташкилот	D)	шахси ҳуқуқӣ"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳоро мувофиқа намоед:",
    answer: "1)	Ҳуқуқи муттаҳидшавӣ	A)	ҳуқуқи сиёсӣ\n2)	Озодии виҷдон	B)	давлати дунявӣ\n3)	Манъи меҳнати маҷбурӣ	C)	ҳуқуқ ва озодиҳои иқтисодӣ\n4)	Ҳуқуқи ташкили оила	D)	ҳуқуқ ва озодиҳои фарҳангӣ"
  },
  {
    question: "Мувофиқатиро муайян намоед:",
    answer: "1)	Озодии сухан, матбуотва истифодаи воситаҳои ахбор	A)	Ҳуқуқ ва озодиҳои сиёсӣ\n2)	Ҳуқуқ ба ҳифзи саломатӣ	B)	Ҳуқуқ ва озодиҳои иҷтимоӣ\n3)	Озодии интихоби ҷои зист	C)	Ҳуқуқ ва озодиҳои шахсӣ\n4)	Ҳуқуқ ба меҳнат ва интихоби касб	D)	Ҳуқуқ ва озодиҳои иқтисодӣ"
  },
  {
    question: "Мувофиқатиро муайян намоед:",
    answer: "1)	Ҳуқуқ ба моликияти хусусӣ	A)	ҳуқуқи иқтисодӣ\n2)	Ҳуқуқ ба истифодаи китобхона	B)	ҳуқуқи фарҳангӣ\n3)	Ҳуқуқ ба таъминоти иҷтимоӣ	C)	ҳуқуқи иҷтимоӣ\n4)	Ҳуқуқ ба озодии виҷдон	D)	ҳуқуқи шахсӣ"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳоро мутобиқ гардонед:",
    answer: "1)	Қонуният, баробарии шаҳрвандон дар назди қонун, ногузирии ҷавобгарӣ, ҷавобгарии фардӣ	A)	Принсипҳои ҳуқуқи ҷиноятӣ\n2)	Аз ду қисм: умумӣ ва махсус	B)	Системаи ҳуқуқи ҷиноятӣ\n3)	Начандон вазнин, дараҷаи миёна, вазнин ва махсусан вазнин	C)	Категорияи ҷиноят\n4)	Кирдори содиршудаи гунаҳкоронаи барои ҷамъият хавфнок	D)	Мафҳуми ҷиноят"
  },
  {
    question: "Сохтори Конститутсияи Ҷумҳурии Тоҷикстонро муайян намоед:",
    answer: "1)	Боби 6	A)	Мақомоти маҳаллии ҳокимияти давлатӣ ва худидоракунӣ\n2)	Боби 5	B)	Ҳукумат\n3)	Боби 7	C)	илояти мухтори кӯҳистони Бадахшон\n4)	Боби 10	D)	Тартиби тағйири Конститутсия"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳоро мутобиқ гардонед:",
    answer: "1)	Мафҳуми коррупсия	A)	вайрон кардан, харида гирифтан\n2)	Қонуни Ҷумҳурии Тоҷикистон	B)	\"Дар бораи мубориза бар зидди коррупсия\"\n3)	РАНДМ	C)	Раёсати агентии назорати давлатии молиявӣ ва мубориза бо коррупсия\n4)	Ҷиноятҳое, ки хусусияти коррупсионӣ дошта	D)	Сӯиистифода аз ваколатҳои мансабӣ"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳоро мутобиқ намоед:",
    answer: "1)	Ҷиноятҳое, ки хусусияти коррупсионӣ доранд	A)	Гирифтани пора\n2)	Мафҳуми коррупсия	B)	Харида гирифтани амалдорон\n3)	Хусусиятҳои кирдори коррупсионӣ	C)	Мақсади кирдор гирифтани фоидаи шахсӣ\n4)	Зарари коррупсия	D)	Боварии шаҳрвандонро ба давлат коста мегардонад"
  },
  {
    question: "Мувофиқати мафҳумҳоро вобаста ба соҳаи ҳуқуқ нишон диҳед:",
    answer: "1)	Вақти дамгирӣ	A)	ҳуқуқи меҳнат\n2)	Қобилияти амалкунӣ	B)	ҳуқуқи гражданӣ\n3)	Дахлнопазирии инсон	C)	ҳуқуқи конститутсионӣ\n4)	Аҳдномаи никоҳ	D)	ҳуқуқи оила"
  },
  {
    question: "Мувофиқати мафҳумро муайян намоед:",
    answer: "1)	Давлати ҳуқуқбунёд	A)	волоияти қонун\n2)	Давлати демократӣ	B)	ҳокимияти халқ\n3)	Давлати иҷтимоӣ	C)	шароити арзандаи зиндагӣ\n4)	Давлати соҳибихтиёр	D)	истиқлолият"
  },
  {
    question: "Мувофиқатии мафҳумро муайян намоед:",
    answer: "1)	Ҳуқуқвайронкунии маъмурӣ	A)	кирдори зиддиҳуқуқӣ ва гунаҳкорона\n2)	Ҳолати содиршавии ҳуқуқвайронкунии маъмурӣ	B)	қасдан ё аз беэҳтиётӣ\n3)	Мақсади ҷазои маъмурӣ	C)	эҳтиром ба қонун\n4)	Аввалин намуди ҷазои маъмурӣ	D)	огоҳӣ"
  },
  {
    question: "Мувофиқатиро муайян намоед:",
    answer: "1)	Синни ба ҷавобгарии ҷиноятӣ кашидани шахсро муайян намоед	A)	16-солагӣ ва 14-солагӣ\n2)	Ҳуқуқ ба ҳифзи судӣ ба кадом гурӯҳи ҳуқуқу озодиҳо дохил мешавад?	B)	Ҳуқуқ ва озодиҳои шахсӣ\n3)	Эҳтимолияти бегуноҳӣ чӣ маъно дорад?	C)	Ҳеҷ кас то эътибори қонунӣ пайдо кардани ҳукми суд дар содир кардани ҷиноят гунаҳкор дониста намешавад\n4)	Маҷмӯи меъёрҳои мураттабгардидаи ҳуқуқи ҷиноятӣ, ин	D)	Кодекси ҷиноятӣ"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳоро мутобиқ гардонед:",
    answer: "1)	Ҳуқуқ ба ҳифзи судӣ	A)	Ҳуқуқи шахсӣ\n2)	Эҳтимолияти бегуноҳӣ	B)	Ҳеҷ кас то эътибори қонунӣ пайдо кардани ҳукми суд дар содир кардани ҷиноят гунаҳкор дониста намешавад\n3)	Надонистани қонун шахсро аз ҷавобгарӣ озод менамояд?	C)	Надонистани қонун ҷавобариро истисно намекунад\n4)	Маҷмӯи меъёрҳои мураттабгардидаи ҳуқуқи ҷиноятӣ	D)	Кодекси ҷиноятӣ"
  },
  {
    question: "Мафҳуми муқарраршударо мувофиқ гардонед:",
    answer: "1)	Соҳаи мустақили ҳуқуқе, ки муносибатҳои ҷамъиятиро вобаста бо ҷиноят, ҷазо, ҷинояткорӣ танзим мекунад	A)	ҳуқуқи ҷиноятӣ\n2)	Кирдоре (ҳаракат ё беҳаракатие), ки барои ҷамъият хавфнок	B)	ҷиноят\n3)	Баробарӣ дар назди қонун	C)	принсипҳои ҳуқуқи ҷиноятӣ\n4)	Барқарор намудани адолати иҷтимоӣ	D)	мақсади ҷазои ҷиноятӣ"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳои пешбинишударо мувофиқ гардонед:",
    answer: "1)	Ҷавобгарии фардӣ ва гунаҳкорӣ	A)	принсипи ҳуқуқи ҷиноятӣ\n2)	Қисми махсуси ҳуқуқи ҷиноятӣ	B)	ҷиноятҳои мушаххас\n3)	Қисми умумии ҳуқуқи ҷиноятӣ	C)	ҷиноят, ҷазо, асос ва ҳадди ҷавобгарии ҷиноятӣ\n4)	Намудҳои ҷазои ҷиноятӣ	D)	ҷарима, маҳрум сохтан аз озодӣ"
  },
  {
    question: "Мафҳумҳоро мутобиқ гардонед:",
    answer: "1)	Принсипи ҳуқуқи ҷиноятӣ	A)	қонуният, адолат, инсондӯстӣ\n2)	Мақсади ҷазо ҷиноятӣ	B)	пешгирии содиркунии ҷиноятҳои нав\n3)	Намудҳои ҷазои ҷиноятӣ	C)	маҳдуд кардани озодӣ, маҳрум сохтан аз озодӣ\n4)	Ҳуқуқ ба ҳифзи судӣ	D)	ҳуқуқу озодиҳои шахсӣ"
  },
  {
    question: "Мувофиқати ҷавобгарии ҳуқуқиро бо сатҳи он муайян намоед:",
    answer: "1)	Асосҳои ҷавобгарии ҳуқуқӣ	A)	Мавҷуд будани таркиби ҳуқуқвайронкунӣ\n2)	Намудҳои ҷавобгарии ҳуқуқӣ	B)	Ҷиноӣ, интизомӣ, гражданӣ\n3)	Мақсади ҷавобгари ҳуқуқӣ	C)	Тарбиявӣ\n4)	Функсияҳои ҷавобгарии ҳуқуқӣ	D)	Ҷаримавӣ"
  },
  {
    question: "Мувофиқатиро муайян намоед:",
    answer: "1)	Коррупсия чист?	A)	Коррупсия сӯиистифода аз ҳокимияти давлатӣ барои гирифтани фоида ба мақсадҳои шахсӣ аст\n2)	РАНДМ чӣ маънӣ дорад?	B)	Раёсати агентии назорати давлатии молиявӣ ва мубориза бо коррупсия\n3)	Рафтори қонунӣ баҳри чӣ амалӣ гардонида мешавад?	C)	Баҳри амалигардонии ҳуқуқу ӯҳдадориҳои дахлдори ҳуқуқӣ\n4)	Кирдори зиддиҳуқуқӣ ва гунаҳкоронаи шахси қобили зараррасонист,чӣ номида мешавад?	D)	Ҳуқуқвайронкунӣ"
  },
  {
    question: "Мувофиқатиро муайян намоед:",
    answer: "1)	Таркиби ҳуқуқвайронкуниро тасниф намоед:	A)	Объект, субъект, тарафи объективӣ,тарафи субъективӣ\n2)	Аломати муҳимтарини ҳуқуқвайронкуниро номбар намоед:	B)	Содир шудани гуноҳ\n3)	Чораи маҷбуркунии бо маҳкумкунии давлатии гунаҳкор алоқаманд, чӣ номида мешавад?	C)	Ҷавобгарии ҳуқуқӣ\n4)	Ба маҳрумияти характери шахсӣ чӣ дохил мешавад?	D)	Маҳрумӣ аз озодӣ"
  },
  {
    question: "Мувофиқатиро муайян намоед:",
    answer: "1)	Эҳтимолияти бегуноҳӣ чӣ маъно дорад?	A)	ҳеҷ кас то эътибори қонунӣ пайдо кардани ҳукми суд дар содир намудани ҷиноят гунаҳкор дониста намешавад\n2)	Ногузирии ҷазо маънои чиро дорад?	B)	ягон ҳуқуқвайронкунӣ набояд баҳри давлат пӯшида бошад\n3)	Функсияҳои ҷавобгарии ҳуқуқиро номбар кунед	C)	ҷаримавӣ, ҳуқуқбарқароркунӣ, тарбиявӣ\n4)	Огоҳӣ ба кадом намуди ҷавобгарии ҳуқуқӣ дохил мешавад?	D)	интизомӣ"
  },
  {
    question: "Мувофиқатии мафҳумҳоро муайян созед:",
    answer: "1)	Анклав	A)	қисми қаламрави як кишвар\n2)	Вализа	B)	пакети қосиди дипломатӣ\n3)	Депортатсия	C)	бадарға намудан\n4)	Денатурализатсия	D)	қатъ гаштани шаҳрвандӣ"
  },
  {
    question: "Ҷиноятҳои байналхалқиро вобаста ба хусусияташон мувофиқа намоед:",
    answer: "1)	Генотсид	A)	ба муқобили сулҳу амнияти инсоният\n2)	Апартеид	B)	сиёсати нажодпарастӣ\n3)	Биотсид	C)	ба таври оммавӣ несту нобуд кардани мардум\n4)	Экосид	D)	маҳви оммавии олами набототу ҳайвонот"
  },
  {
    question: "Шартномаҳои байналхалқиро мувофиқа намоед:",
    answer: "1)	сиёсӣ	A)	оид ба нейтралитет\n2)	иқтисодӣ	B)	созишнома дар бахши гумрук\n3)	махсус	C)	дар соҳаи тандурустӣ\n4)	вексел	D)	ӯҳдадории қарзии хаттӣ"
  },
  {
    question: "Мувофиқатии сохтори шартномаҳои байналхалқиро нишон диҳед:",
    answer: "1)	номгӯ, мақсад	A)	муқаддима\n2)	объекти шартномаи байналхалқӣ	B)	қисми асосӣ\n3)	мӯҳлати амал	C)	қисми хулоса\n4)	зарурати бастани шартнома	D)	преамбула"
  },
  {
    question: "Қаламрави давлатҳоро мувофиқа намоед:",
    answer: "1)	Париж	A)	Аврупо\n2)	Монреал	B)	Амрико\n3)	Астана	C)	Осиё\n4)	Джакарта	D)	Осиёи Ҷанубу Шарқӣ"
  },
  {
    question: "Шаҳрвандии Дабирони кулли СММ-ро мувофиқат намоед:",
    answer: "1)	Трюгве Ли	A)	Норвегия\n2)	Антонио Гуттереш	B)	Португалия\n3)	Кофи Аннон	C)	Гана\n4)	Пан Ги Мун	D)	Корея"
  },
  {
    question: "Мувофиқатии ташкилоти байналхалқиро муайян кунед?",
    answer: "1)	Созмони ягонагии Африқо	A)	Ташкилоти байни минтақавӣ\n2)	Шӯрои Амният	B)	Мақомоти СММ\n3)	ЮНЕСКО	C)	Муассисаҳои махсуси СММ\n4)	СММ	D)	Ташкилоти байналхалқӣ"
  },
  {
    question: "Мувофиқатии ситод-қароргоҳҳоро нишон диҳед:",
    answer: "1)	Шӯрои Аврупо	A)	Страсбург\n2)	Лигаи Давлати Араб	B)	Қоҳира\n3)	Созмони давлати Америка	C)	Вашингтон\n4)	СММ	D)	Нюй-Йорк"
  },
  {
    question: "Мувофиқатиро муайян намоед:",
    answer: "1)	Салоҳияти мақомоти САҲШ	A)	барқарор намудани сабти гумшуда\n2)	Вазифаи Вазорати адлия	B)	танзими фаъолияти мақомоти нотариалӣ\n3)	Салоҳияти Президент	C)	муайян намудани низоми пулӣ\n4)	Вазифаи мақомоти тафтишоти пешакӣ	D)	ошкор намудани ҷиноят"
  },
  {
    question: "Мувофиқатиро муайян намоед:",
    answer: "1)	Фарзандхонӣ	A)	ҳуқуқи оилавӣ\n2)	Вақти дамгирӣ	B)	ҳуқуқи меҳнатӣ\n3)	Аҳд	C)	ҳуқуқи гражданӣ\n4)	Ҷазо	D)	ҳуқуқи ҷиноятӣ"
  },
  {
    question: "Мувофиқатиро муайян намоед:",
    answer: "1)	Якканикоҳӣ	A)	ҳуқуқи оилавӣ\n2)	Хоҷагии ёрирасони шахсӣ	B)	ҳуқуқи кишоварзӣ\n3)	Доғи судӣ	C)	ҳуқуқи ҷиноятӣ\n4)	Биржа	D)	ҳуқуқи соҳибкорӣ"
  },
  {
    question: "Мувофиқатиро муайян намоед:",
    answer: "1)	Ҳуқуқи соҳибкорӣ	A)	иҷозатнома\n2)	Ҳуқуқи меҳнатӣ	B)	муҷозоти интизомӣ\n3)	Ҳуқуқи оилавӣ	C)	аҳдномаи никоҳ\n4)	Ҳуқуқи ҷиноӣ	D)	ҳукм"
  },
  {
    question: "Мувофиқатиро муайян намоед:",
    answer: "1)	Таҷзияи ҳокимият	A)	қонунгузор, иҷроия, судӣ\n2)	Шакли зоҳирии меъёри ҳуқуқ	B)	сарчашмаи ҳуқуқ\n3)	Режими сиёсии давлат	C)	демократӣ ва ғайридемократӣ\n4)	Дахлнопазирии шахс	D)	давлати ҳуқуқбунёд"
  },
  {
    question: "Мувофиқатиро муайян намоед:",
    answer: "1)	Кирдори гунаҳкорона ва зиддиҳуқуқӣ	A)	ҳуқуқвайронкунӣ\n2)	Кадом мақомот ҳалномаро дар бораи фарзандхонии кӯдак қабул мекунад?	B)	суд\n3)	Принсипи эҳтимолияти бегуноҳӣ ба кадом соҳаи ҳуқуқ мансуб аст?	C)	ҳуқуқи ҷиноятӣ\n4)	Тибқи қонунгузорӣ кадом шахс наметавонад ба фаъолияти соҳибкорӣ машғул шавад?	D)	вакили Маҷлиси намояндагон"
  },
  {
    question: "Мувофиқатиро муайян намоед:",
    answer: "1)	Дар кадом биржа хариду фурӯши асъори хориҷӣ ба роҳ монда мешавад?	A)	асъорӣ\n2)	Принсипи афзалияти манфиати кӯдак принсипи кадом соҳаи ҳуқуқ аст?	B)	ҳуқуқи оилавӣ\n3)	Кадом намуди рухсатӣ рухсатии иҷтимоӣ аст?	C)	рухсатӣ бароинигоҳубини кӯдак\n4)	Кадом соҳаи ҳуқуқ муносибатҳои вобаста ба идоракуниро ба танзим медарорад?	D)	ҳуқуқи маъмурӣ"
  },
  {
    question: "Санаҳои қабули санадҳоро нишон диҳед:",
    answer: "1)	Эъломияи ҳуқуқи башар	A)	10.12.1948\n2)	Конститутсияи Ҷумҳурии Тоҷикистон	B)	6.11.1994\n3)	Тағйироту иловаҳои якум	C)	26.09.1999\n4)	Тағйироту иловаҳои дуюм	D)	22.06.2003"
  },
  {
    question: "Аломатҳои (нишонаҳои) давлати ҳуқуқбунёд кадомҳоянд?",
    answer: "A)	волоияти қонун\nB)	кафолати ҳуқуқу озодиҳои инсон ва шаҳрванд\nC)	масъулияти тарафайнии давлат ва шахс"
  },
  {
    question: "Ҳокимияти давлатӣ дар асоси таҷзияи он ба кадом шохаҳо ҷудо карда мешавад?",
    answer: "A)	Ҳокимияти қонунбарор\nB)	Ҳокимияти иҷроия\nC)	Ҳокимияти судӣ"
  },
  {
    question: "Кадом хусусиятҳои конститутсионии Ҷумҳурии Тоҷикистонро медонед?",
    answer: "A)	Давлати соҳибихтиёр\nB)	Давлати демократӣ\nC)	Давлати ҳуқуқбунёд"
  },
  {
    question: "Рамзҳои Ҷумҳурии Тоҷикистонро муайян кунед:",
    answer: "A)	Парчам\nB)	Нишон\nC)	Суруди миллӣ"
  },
  {
    question: "Нишонаҳои ҳуқуқро нишон диҳед?",
    answer: "A)	ҳуқуқ аз низоми меъёрҳои умумиҳатмӣ иборат аст\nB)	ҳуқуқ аз тарафи давлат муқаррар ва қабул шудааст\nC)	ҳуқуқ аз тарафи давлат ҳифз карда мешавад"
  },
  {
    question: "Субъектони ҳуқуқ кадомҳоянд?",
    answer: "A)	Шахсони воқеӣ\nB)	Шахсони ҳуқуқӣ"
  },
  {
    question: "Кадом мақомоти давлатӣ қонунро қабул менамояд?",
    answer: "A)	Мақомоти қонунбарор\nB)	Маҷлиси Олӣ\nC)	Парламент"
  },
  {
    question: "Мафҳуми ҳуқувайронкуниро муайян намоед:",
    answer: "A)	Кирдори зиддиҳуқуқӣ\nB)	Кирдори гунаҳкорона\nC)	Кирдори ба ҷамъият хавфнок"
  },
  {
    question: "Таърифи мафҳуми ҷазоро муайя намоед.",
    answer: "A)	Ҷазо чораи маҷбуркунии давлатӣ мебошад\nB)	Ҷазо бо қарори суд таъйин карда мешавад\nC)	Чазоро қонун муқаррар мекунад"
  },
  {
    question: "Нишонаҳои ҳуқуқро муайян намоед:",
    answer: "A)	ҳуқуқ аз низоми меъёрҳои умумиҳатмӣ иборат аст\nB)	ҳуқуқ аз тарафи давлат муқаррар ва қабул шудааст"
  },
  {
    question: "Намудҳои ҷавобгарии ҳуқуқиро муайян намоед:",
    answer: "A)	Ҷавобгарии ҷиноятӣ\nB)	Ҷавобгарии маъмурӣ\nC)	Ҷавобгарии гражданӣ"
  },
  {
    question: "Боби дуюми Конститутсияи Ҷумҳурии Тоҷикистон чиро муқаррар мекунад?",
    answer: "A)	Ҳуқуқ\nB)	Озодӣ\nC)	Вазифаҳо"
  },
  {
    question: "Хусусиятҳои ҳуқуқии Конститутсияро номбар намоед:",
    answer: "A)	Қувваи олии ҳуқуқӣ дорад\nB)	Сарчашмаи ҳамаи соҳаҳои ҳуқуқии кишвар аст\nC)	Аз чаниби халқ қабул карда шудааст"
  },
  {
    question: "Хусусиятҳои ҳуқуқро номбар кунед:",
    answer: "A)	Бонизомӣ\nB)	Динамизм"
  },
  {
    question: "Принсипҳои ҳуқуқро тасниф намоед:",
    answer: "A)	Принсипҳои умумӣ\nB)	Принсипҳои соҳавӣ"
  },
  {
    question: "Принсипҳои ҷавобгарии ҳуқуқиро номбар кунед:",
    answer: "A)	қонуният\nB)	ногузирии ҷазо\nC)	адолатнокӣ"
  },
  {
    question: "Мақсадҳои ҷавобгарии ҳуқуқиро номбар кунед:",
    answer: "A)	ҳифзи тартиботи ҳуқуқӣ\nB)	пешгирии ҷиноят\nC)	тарбияи шаҳрвандон"
  },
  {
    question: "Ҷавобгарии ҳуқуқӣ кадом намуди маҳрумиятро муқаррар мекунад?",
    answer: "A)	характери шахсӣ\nB)	молу мулкӣ\nC)	ташкилӣ\n"
  },
  {
    question: "Мафҳуми ҳуқуқи конститутсионии Ҷумҳурии Тоҷикистонро шарҳ диҳед:",
    answer: "A)	ҳамчун соҳаи мустақили ҳуқуқ асосҳои сохтори конститутсионии Ҷумҳурии Тоҷикистонро мустаҳкам менамояд\nB)	вазъи ҳуқуқи конститутсионии инсон ва шаҳрвандро мустаҳкам мекунад\nC)	асосҳои пурраҳокимиятии халқро таъмин менамояд"
  },
  {
    question: "Дар кадом солҳо ба Конститутсияи Ҷумҳурии Тоҷикистон тағйироту иловаҳо ворид карда шуд?",
    answer: "A)	26 сентябри соли 1999\nB)	22 июни соли 2003\nC)	22 майи соли 2016"
  },
  {
    question: "Сохтори Конститутсияи Ҷумҳурии Тоҷикистонро муайян намоед:",
    answer: "A)	10 боб\nB)	100 модда"
  },
  {
    question: "Кадоме аз ин муқаррарот ба бобҳои Конститутсияи Ҷумҳурии Тоҷикистон тааллуқ доранд?",
    answer: "A)	Асосҳои сохтори конститутсионии Ҷумҳурии Тоҷикистон\nB)	Ҳуқуқ, озодӣ, вазифаҳои асосии инсон ва шаҳрванд\nC)	Маҷлиси Олӣ"
  },
  {
    question: "Боби дувуми Конститутсияи Ҷумҳурии Тоҷикистон ба чӣ бахшида шудааст?",
    answer: "A)	Ҳуқуқи инсон ва шаҳрванд\nB)	Озодии инсон ва шаҳрванд\nC)	Вазифаи инсон ва шаҳрванд"
  },
  {
    question: "Вазифаҳои конститутсионии шахсро муайян кунед:",
    answer: "A)	Риояи Конститутсия ва қонунҳо\nB)	Ҳифзи Ватан, ҳифзи табиат\nC)	Супоридани андоз ва пардохтҳо"
  },
  {
    question: "Сохтори Маҷлиси Олии Ҷумҳурии Тоҷикистонро муайян намоед:",
    answer: "A)	Маҷлиси Миллӣ\nB)	Маҷлиси Намояндагон"
  },
  {
    question: "Вазъи ҳуқуқии Президенти Ҷумҳурии Тоҷикистонро муайян намоед:",
    answer: "A)	Президенти Ҷумҳурии Тоҷикистон‒сарвари давлат\nB)	Президенти Ҷумҳурии Тоҷикистон‒сарвари ҳокимияти иҷроия"
  },
  {
    question: "Фаъолияти мақомоти қонунбарори Ҷумҳурии Тоҷикистонро муайян намоед:",
    answer: "A)	Маҷлиси миллӣ‒даъватӣ\nB)	Маҷлиси намояндагон‒доимоамалкунанда ва касбӣ"
  },
  {
    question: "Инсон ва шаҳрванд мутобиқи боби дуюми Конститутсия, дорои чӣ мебошад?",
    answer: "A)	Ҳуқуқ\nB)	Озодӣ"
  },
  {
    question: "Вазифаҳои конститутсионии шахсро муайян кунед:",
    answer: "A)	Супоридани андоз ва пардохтҳои давлатӣ\nB)	Ҳифзи Ватан, ҳифзи табиат ва ёдгориҳои таърихию фарҳангӣ\nC)	Ҳуқуқу озодиҳои сиёсӣ"
  },
  {
    question: "Мутобиқи моддаи 29-уми Конститутсия шаҳрванд ҳуқуқ дорад иштирок дар:",
    answer: "A)	раҳпаймоии осоишта\nB)	гирдиҳамоӣ\nC)	маҷлис"
  },
  {
    question: "Ҳуқуқу озодиҳои шахсии инсонро муайян намоед:",
    answer: "A)	Ҳуқуқ ба гирдиҳамоӣ ва раҳпаймоии осоишта\nB)	Ҳуқуқ ба ҳаёт ва дахлнопазирии шахсият\nC)	Ҳуқуқ ба ҳимояи судӣ ва ёрии ҳуқуқӣ"
  },
  {
    question: "Ҳуқуқу озодиҳои иҷтимоии инсонро муайян кунед:",
    answer: "A)	Ҳуқуқ ба манзил\nB)	Ҳукук ба ҳифзи саломатӣ\nC)	Ҳуқуқ ба ташкили оила"
  },
  {
    question: "Ҳуқуқ ва озодиҳои иқтисодии инсонро муайян намоед:",
    answer: "A)	Ҳуқуқ ба мерос\nB)	Ҳуқуқ ба моликият\nC)	Ҳуқуқ ба меҳнат\n"
  },
  {
    question: "Ҳуқуқ ва озодиҳои сиёсии шаҳрванди Ҷумҳурии Тоҷикистонро муайян намоед:",
    answer: "A)	Ҳуқуқи интихоб кардан ва интихоб шудан\nB)	Ҳуқуқи иштирок дар гирдиҳамоиҳо ва раҳпаймоиҳои осоишта\nC)	Ҳуқуқ ба озодии сухан ва андеша"
  },
  {
    question: "Асосҳои умумии маҳдудсозии ҳуқуқи озодиҳои инсон ва шаҳрванд:",
    answer: "A)	Дар шароити муқаррарӣ\nB)	Дар вазъияти фавқуллода"
  },
  {
    question: "Аломатҳои давлати ҳуқуқбунёдро номбар кунед:",
    answer: "A)	Волоияти қонун\nB)	Вобаста будани давлат ва мақомоти он ба қонун\nC)	Дахлнопазирии озодии шахс"
  },
  {
    question: "Мафҳуми ҳуқуқвайронкунии маъмуриро муайян намоед:",
    answer: "A)	Кирдори зиддиҳуқуқӣ\nB)	Кирдори гунаҳкорона"
  },
  {
    question: "Аломатҳои ҳуқуқвайронкунии маъмуриро муайян кунед:",
    answer: "A)	Кирдор дар шакли амал ё беамали содир мешавад\nB)	Кирдори зиддиҳуқуқӣ ва гунаҳкорона мебошад\nC)	Кирдор содиршуда боиси ҷавобгарии маъмурӣ мегардад"
  },
  {
    question: "Субъектони ҳуқуқи маъмуриро нишон диҳед:",
    answer: "A)	Шахсони воқеӣ\nB)	Шахсони ҳуқуқӣ\nC)	Шахси мансабдор"
  },
  {
    question: "Муносибатҳое, ки Кодекси ҳуқуқвайронкунии маъмурии Ҷумҳурии Тоҷикистон танзим менамояд муайян намоед:",
    answer: "A)	Кирдоре, ки ҳуқуқвайронкунии маъмурӣ эътироф мешавад\nB)	Ҷавобгарии маъмурии шахсони воқеӣ, ҳуқуқӣ ва мансабдор\nC)	Намудҳои ҷазои маъмурӣ ва қоидаҳои татбиқи онҳо"
  },
  {
    question: "Принсипҳоии қонунгузории Ҷумҳурии Тоҷикистон дар бораи ҳуқуқвайронкунии маъмуриро муайян намоед:",
    answer: "A)	Принсипи қонуният\nB)	Принсипи ногузирии ҷазо\nC)	Принсипи баробарӣ дар назди қонун"
  },
  {
    question: "Мақсади ҷазои маъмуриро муайян намоед:",
    answer: "A)	Тарбия намудани шахс дар руҳияи риояи бечунучарои қонун\nB)	Пешгирӣ намудани ҳуқуқваронкунии маъмурии нав\n"
  },
  {
    question: "Намудҳои ҷазои маъмуриро муайян кунед:",
    answer: "A)	Огоҳӣ\nB)	Ҷаримаи маъмурӣ\nC)	Ҳабси маъмурӣ"
  },
  {
    question: "Қонунгузории Ҷумҳурии Тоҷикистон дар соҳаи хизмати давлатиро муайян намоед:",
    answer: "A)	Конститутсияи Ҷумҳурии Тоҷикистон\nB)	Қонуни Ҷумҳурии Тоҷикистон дар бораи хизмати давлатӣ\nC)	Санадҳои меъёрии ҳуқуқии Ҷумҳурии Тоҷикистон"
  },
  {
    question: "Низоми хизмати давлатии Ҷумҳурии Тоҷикистонро муайян намоед:",
    answer: "A)	Хизмати давлатии шаҳрвандӣ\nB)	Хизмати давлатии мақомоти ҳифзи ҳуқуқ\nC)	Хизмати давлатии ҳарбӣ\n"
  },
  {
    question: "Ҷамоат бо кадом тартиб ташкил карда мешавад?",
    answer: "A)	Ҷамоат аз вакилон иборат аст\nB)	Ҷамоат ба мӯҳлати 5 сол интихоб мешавад\nC)	Ҷамоат бо овоздиҳии пинҳонӣ интихоб мешавад"
  },
  {
    question: "Мақомоти маҳаллии ҳокимияти давлатӣ дар доираи салоҳияти худ аз кадом мақомот иборат аст?",
    answer: "A)	Мақомоти намояндагӣ\nB)	Мақомоти иҷроия"
  },
  {
    question: "Мақомоти маҳаллӣ ҳокимияти давлатӣ дар доираи салоҳияти худ чиро ба зимма дорад?",
    answer: "A)	Иҷрои Конститутсия, қонунҳо\nB)	Иҷрои қарорҳои якҷояи Маҷлиси миллӣ ва Маҷлиси\nC)	Иҷрои санадҳои Президент ва Ҳукумати Ҷумҳурии Тоҷикистон"
  },
  {
    question: "Масъалаҳои дорои аҳамияти маҳаллиро дар доираи ваколатҳои худ кадом мақомот ҳал мекунад?",
    answer: "A)	Ҷамоат\nB)	Ҷамоати шаҳрак\nC)	Ҷамоати деҳот"
  },
  {
    question: "Вакилони Ҷамоат чун мақомоти худидоракунии маҳаллӣ бо кадом тартиб интихоб мешаванд?",
    answer: "A)	Дар асоси усулҳои умумӣ, баробар\nB)	Дар асоси усулҳои мустақим ва бо овоздиҳии пинҳонӣ\nC)	Дар асоси усулҳои умумӣ ба мӯҳлати 5 сол"
  },
  {
    question: "Қонунгузории Ҷумҳурии Тоҷикистон дар бораи мақомоти худидоракунии шаҳрак ва деҳот",
    answer: "A)	Конститутсияи Ҷумҳурии Тоҷикистон\nB)	Қонуни Ҷумҳурии Тоҷикистон дар бораи мақомоти худидоракунии шаҳрак ва деҳот\nC)	Санадҳои меъёрии ҳуқуқии Ҷумҳурии Тоҷикистон, санадҳои ҳуқуқии байналмилалие, ки Ҷумҳурии Тоҷикистон онҳоро эътироф намудааст"
  },
  {
    question: "Тартиби интихоботи вакилони ҷамоатро муайян намоед:",
    answer: "A)	Дар асоси принсипҳои умумӣ ба роҳ монда мешавад\nB)	Дар асоси принсипҳои баробар, мустақим ба роҳ монда мешавад\nC)	Дар асоси овоздиҳии пинҳонӣ ба роҳ монда мешавад"
  },
  {
    question: "Фаъолияти мақомоти худидоракунии шаҳрак ва деҳот ба кадом принсипҳо асос меёбад?",
    answer: "A)	Ҳифзи ҳуқуқу озодиҳои инсон ва шаҳрванд\nB)	Демократия, ошкорбаёнӣ ва ба эътибор гирифтани афкори омма\nC)	Ҳисоботдиҳанда будан дар назди аҳолӣ"
  },
  {
    question: "Ӯҳдадории давлат дар ҷамъияти шаҳрвандӣ аз чиҳо иборат аст?",
    answer: "A)	ҳифзи тартиботи ҳуқуқӣ\nB)	мубориза алайҳи ҷинояткорӣ\nC)	фароҳам овардани шароити мусоид"
  },
  {
    question: "Предмети ҳуқуқи гражданиро нишон диҳед",
    answer: "A)	муносибатҳои молумулкӣ\nB)	муносибатҳои ғайримолумулкӣ"
  },
  {
    question: "Хусусиятҳои ҳуқуқии ҳуқуқи гражданиро муайян намоед:",
    answer: "A)	Соҳаи мустақили ҳуқуқ\nB)	Соҳаи илми ҳуқуқшиносӣ\nD)	Соҳаи қонунгузорӣ"
  },
  {
    question: "Алоқамандии ҳуқуқи гражданӣ бо дигар соҳаи ҳуқуқ :",
    answer: "A)	Соҳибкорӣ\nB)	Андоз\nC)	Оилавӣ"
  },
  {
    question: "Низомҳои ҳуқуқи гражданиро нишон диҳед:",
    answer: "A)	Субинститут\nB)	Институт\nD)	Ҳуқуқи зерсоҳавӣ"
  },
  {
    question: "Принсипҳои ҳуқуқи гражданиро нишон диҳед",
    answer: "A)	Баробарҳуқуқии иштирокчиён\nC)	Озодии шартнома"
  },
  {
    question: "Матлаби ба танзимдарории ҳуқуқи гражданиро кадом намуди муносибатҳои ҷамъиятӣ ташкил медиҳад?",
    answer: "A)	Шахсии ғайримолумулкӣ\nB)	Муносибатҳои молумулкӣ"
  },
  {
    question: "Cубъектҳои муносибатҳои ҳуқуқи гражданиро нишон диҳед:",
    answer: "A)	Давлат\nB)	Шахси ҳуқуқӣ\nD)	Шаҳрванд"
  },
  {
    question: "Объектҳои муносибатҳои ҳуқуқи гражданиро муайян намоед:",
    answer: "A)	Кор\nB)	Пул\nC)	Ашё"
  },
  {
    question: "Ӯҳадории шаҳрвандон дар назди давлат дар ҷамъияти шаҳрвандӣ аз чиҳо иборат аст?",
    answer: "A)	Итоат кардан ба қонун\nB)	Пардохти андозҳо\nC)	Дифои Ватан\n"
  },
  {
    question: "Принсипҳои ҳуқуқи оилавиро муайян кунед:",
    answer: "A)	Ихтиёрӣ будани ақди никоҳи марду зан\nB)	Баробарии ҳуқуқи зану шавҳар дар оила\nC)	Бунёди муносибатҳои оилавӣ дар заминаи муҳаббату эҳтироми якдигар"
  },
  {
    question: "Мафҳум ва моҳияти ҳуқуқи оилавиро муайян кунед:",
    answer: "A)	Соҳаи мустақили ҳуқуқ\nB)	Танзимкунандаи муносибатҳои шахсӣ ва молумулкии ҳамсарон\nC)	Танзимкунандаи муносибатҳое, ки бо тавлид ва тарбияи фарзанд алоқаманд"
  },
  {
    question: "Мафҳуми никоҳро шарҳ диҳед:",
    answer: "A)	Никоҳ ин иттифоқи озод\nB)	Никоҳ ин иттифоқи ихтиёрона\nC)	Никоҳ ин иттифоқи баробарҳуқуқ"
  },
  {
    question: "Ҳуқуқи оилавӣ ҳамчун соҳаи мустақили ҳуқуқ кадом муносибатҳоро ба танзим медарорад?",
    answer: "A)	Муносибатҳои шахсии зану шавҳар\nB)	Муносибатҳои молумулкии зану шавҳар\nC)	Муносибатҳое, ки бо тавлид ва тарбияи фарзанд вобастааст"
  },
  {
    question: "Никоҳ дар кадом мақомот бекор карда мешавад?",
    answer: "A)	Дар мақомоти сабти асноди ҳолати шаҳрвандӣ\nB)	Дар мақомоти суд"
  },
  {
    question: "Дар кадом ҳолатҳо никоҳ аз тарафи суд бекор карда мешавад?",
    answer: "A)	Барои бекор кардани никоҳ яке аз тарафҳо розӣ набошад\nB)	Байни ҳамсарон аз ҳамин никоҳ фарзанди ноболиғ бошад\nC)	Байни ҳамсарон баҳс оид ба тақсимоти молу мулк бошад"
  },
  {
    question: "Муносибатҳое, ки ҳуқуқи оилавӣ ба танзим медарорад:",
    answer: "A)	Муносибатҳои шахсӣ ва молу мулкӣ\nB)	Никоҳ, таваллуди кӯдак"
  },
  {
    question: "Сарчашмаҳои ҳуқуқи мусулмониро номбар намоед:",
    answer: "A)	қуръон\nB)	суннат\nC)	иҷмоъ"
  },
  {
    question: "Омилҳои асосии давлати ҳуқуқбунёдро муайян намоед:",
    answer: "A)	шуури ҳуқуқӣ\nB)	маърифати ҳуқуқӣ\nC)	маданияти ҳуқуқӣ\n"
  },
  {
    question: "Назорати молиявӣ ба чунин назоратҳо тақсим мегардад:",
    answer: "A)	Назорати Президент\nB)	Назорати мақомоти молиявӣ-кредитӣ"
  },
  {
    question: "Мафҳуми андозро пурра намоед:",
    answer: "A)	Андозҳо пардохтҳои пулии ҳатмӣ\nB)	Андозҳо пардохтҳои пулии бебозгашт\nC)	Андозҳо пардохтҳои пулии беподош мебошанд"
  },
  {
    question: "Сарчашмаи ҳуқуқи андозро муайян кунед:",
    answer: "A)	Конститутсияи Ҷумҳурии Тоҷикистон\nB)	Кодекси андози Ҷумҳурии Тоҷикистон\nC)	Қонуни ҶТ “Дар бораи дигар пардохтҳои ҳатмӣ ба буҷет”"
  },
  {
    question: "Андозҳо вобаста ба сатҳи воридшавиашон ба кадом намуд ҷудо мешаванд?",
    answer: "A)	Анзозҳои умумидавлатӣ\nB)	Андозҳои маҳаллӣ"
  },
  {
    question: "Кадоме аз ин андозҳо андозҳои умумидавлатиро ташкил медиҳад?",
    answer: "A)	Андоз аз даромад\nB)	Андоз аз фоида"
  },
  {
    question: "Кадоме аз ин андозҳо андозҳои маҳаллиро ташкил медиҳанд?",
    answer: "A)	Андоз аз воситаҳои нақлиёт\nB)	Андоз молу мулки ғайриманқул"
  },
  {
    question: "Асосҳои давлати ҳуқуқбунёдро нишон диҳед:",
    answer: "A)	Асоси иқтисодӣ\nB)	Асоси иҷтимоӣ\nC)	Асоси маънавӣ"
  },
  {
    question: "Низоми тақсимоти ҳокимиятро номбар кунед:",
    answer: "A)	Қонунгузор\nB)	Иҷроия\nC)	Судӣ"
  },
  {
    question: "Функсияи давлатро аз рӯи самти фаъолият нишон диҳед:",
    answer: "A)	Дохилӣ\nB)	Берунӣ"
  },
  {
    question: "Танаффусҳо барои хӯрокхурӣ ва дамгириро муайян намоед:",
    answer: "A)	Ба вақти кори дохил карда намешавад\nB)	Барои онҳо музд дода намешавад\nC)	Давомнокиашон аз ду соат зиёд буда наметавонад"
  },
  {
    question: "Танаффусҳо дар вақти кориро нишон диҳед:",
    answer: "A)	Хӯрокхурӣ\nB)	Дамгирӣ"
  },
  {
    question: "Ҳуқуқи меҳнат омӯхта мешавад, ҳамчун:",
    answer: "A)	Фанни таълимӣ\nB)	Соҳаи ҳуқуқи мустақил\nC)	Соҳаи қонунгузорӣ"
  },
  {
    question: "Корманд ӯҳдадор аст:",
    answer: "A)	Бехатарии сўхтор ва санитарияи истеҳсолиро дар ҷойи кор риоя кунад\nB)	Интизоми меҳнатиро риоя кунад\nC)	Ӯҳдадориҳои меҳнатиро мутобиқи шартномаи меҳнатӣ, созишнома ва шартномаҳои коллективӣ, санади корфармо иҷро намояд"
  },
  {
    question: "Омилҳо зерин метавонанд барои бастани шартномаи меҳнатӣ асос гарданд:",
    answer: "A)	Интихоб шудан дар асоси озмун ба вазифа (мансаб)\nB)	Санади судӣ дар бораи бастани шартномаи меҳнатӣ"
  },
  {
    question: "Кадоме аз принсипҳои ҳуқуқи меҳнатиро медонед?",
    answer: "A)	Ҳуқуқи муттаҳид шудан дар иттифоқи касаб\nB)	Ҳифзи меҳнат ва саломатии аҳолӣ\nC)	Ҳуқуқ ба истироҳат"
  },
  {
    question: "Корфармо дар асоси шартномаи меҳнатӣ вазифадор аст:",
    answer: "A)	Ба корманд музд диҳад\nB)	Шароитҳои меҳнатиро таъмин кунад"
  },
  {
    question: "Шартномаи (қарордоди) меҳнатӣ кадом вазифаро иҷро мекунад?",
    answer: "A)	Ба сифати факти ҳуқуқӣ баромад мекунад\nB)	Асоси пайдоиши муносибатҳои меҳнатӣ\nC)	Робитаи ҳуқуқии байни корфармо ва корманд мебошад\n"
  },
  {
    question: "Дар зери истилоҳи “шахсият” киҳо фаҳмида мешавад?",
    answer: "A)	Шаҳрвандони хориҷа\nB)	Шахсони бе табаа\nC)	Гуреза\n"
  },
  {
    question: "Мафҳуми ҳуқуқи экологиро муайян намоед:",
    answer: "A)	Соҳаи мустақили ҳуқуқ мебошад\nB)	Аз маҷмӯи меъёрҳои ҳуқуқӣ иборат мебошад\nC)	Танзимкунандаи муносибатҳои ҷамъияту мебошад"
  },
  {
    question: "Сарчашмаҳои асосҳои ҳуқуқи экологиро нишон диҳед:",
    answer: "A)	Конститутсияи Ҷумҳурии Тоҷикистон\nB)	Қонуни Ҷумҳурии Тоҷикистон \"Дар бораи ҳифзи муҳити зист\"\nC)	Кодекси об, Кодекси замин, Кодекси ҷангал, Кодекси фазои ҳаво"
  },
  {
    question: "Принсипҳои ҳуқуқи экологиро нишон диҳед:",
    answer: "A)	Ҳимояи ҳаёт ва саломатии шахс\nB)	Таъмини шароити мусоид барои зиндагонӣ\nC)	Истифодаи дурусти захираҳои табиӣ"
  },
  {
    question: "Объектҳое, ки мутобиқи Конститутсияи Ҷумҳурии Тоҷикистон моликияти истисноии давлат ҳисобида мешаванд кадомҳоянд?",
    answer: "A)	Замин, сарватҳои зеризаминӣ\nB)	Олами набототу ҳайвонот\nC)	Фазои ҳавоӣ, об, ҷангал"
  },
  {
    question: "Иштирокчиёни муносибатҳои мутақобилаи ҷамъияту табиатро нишон диҳед:",
    answer: "A)	Шахсони воқеӣ\nB)	Шахсони ҳуқуқӣ\nC)	Давлат"
  },
  {
    question: "Моликияти истисноии давлатро мутобиқи моддаи 13 Конститутсияи Ҷумҳурии Тоҷикистон муайян намоед:",
    answer: "A)	Замин, сарватҳои зеризаминӣ\nB)	Об, фазои ҳавоӣ\nC)	Олами набототу ҳавонот"
  },
  {
    question: "Захираҳои табиатро вобаста ба хусусияташон муайян намоед:",
    answer: "A)	Тамомшаванда\nB)	Тамомнашаванда\n"
  },
  {
    question: "Аввалин бор кай аз чониби кадом олим илми экология пешниҳод гардиааст?",
    answer: "A)	Олими немис Эрнест Геккел дар соли 1866\nB)	Дар китоби “Морфологияи умумии организмхо”\n"
  },
  {
    question: "Ба категорияи озодӣ чиҳо дохил мешавад?",
    answer: "A)	Озодии виҷдон\nB)	Озодии афкор\nC)	Озодии эътиқод"
  },
  {
    question: "Субъектони ҳуқуқи соҳибкориро муайян намоед:",
    answer: "A)	Шахсони воқеӣ\nB)	Шахсони ҳуқуқӣ\n"
  },
  {
    question: "Ҳуқуқҳои соҳибкорро муайян намоед:",
    answer: "A)	Корхона бунёд намояд\nB)	Қисман ё пурра амволи давлатиро ба даст орад\nC)	Кормандро ба кор қабул ва аз кор озод намояд"
  },
  {
    question: "Ӯҳдадории соҳибкорро муайян намоед:",
    answer: "A)	Андоз ва дигар пардохтҳоро супорад\nB)	Музди меҳнати кормандонро пардохт намояд\nC)	Барои машғул шудан ба фаъолияти махсус иҷозатнома гиранд\n"
  },
  {
    question: "Фаъолияти соҳибкориро муайян кунед:",
    answer: "A)	Фаъолияти мустақилона\nB)	Фаъолияти ташаббускорона"
  },
  {
    question: "Мафҳуми ҳуқуқи соҳибкориро муайян намоед:",
    answer: "A)	Соҳаи мустақили ҳуқуқ аст\nB)	Аз маҷмӯи меъёрҳои ҳуқуқӣ иборат аст\nC)	Муносибатҳои аз фаъолияти соҳибкорӣ ба вуҷуд омадаро танзим мекунад"
  },
  {
    question: "Кадом категорияи шахсон ба фаъолияти соҳибкорӣ машғул шуда наметавонанд?",
    answer: "A)	Кормандони роҳбарикунанда\nB)	Шахсони мансабдор\nC)	Шахсоне, ки бо ҷиноятҳои ғаразнок маҳкум гардидаанд"
  },
  {
    question: "Таркиби ҳуқуқвайронкуниро номбар кунед:",
    answer: "A)	Объект\nB)	Субъект\nC)	Тарафи объективӣ\n"
  },
  {
    question: "Мафҳум ва моҳияти ҳуқуқи ҷиноятиро шарҳ диҳед:",
    answer: "A)	Соҳаи муствқили ҳуқуқ аст\nB)	Аз маҷмӯи меъёрҳои ҳуқуқӣ иборат аст\nC)	Муносибатҳои ҷамъиятиро вобаста ба ҷиноят, ҷазо, ҷинояткорӣ танзим менамояд\n"
  },
  {
    question: "Принсипҳои ҳуқуқи ҷиноятиро нишон диҳед:",
    answer: "A)	Қонуният, адолат, инсондӯстӣ\nB)	Баробарӣ дар назди қонун\nC)	Ҷавобгарии фардӣ ва гунаҳкорӣ"
  },
  {
    question: "Қисми умумии ҳуқуқи ҷиноятӣ чиро дар бар мегирад?",
    answer: "A)	Мафҳумҳои умумии ҳуқуқи ҷиноятӣ\nB)	Асос ва ҳадди ҷавобгарии ҷиноятӣ\nC)	Тартиб ва шарти озод кадан аз ҷавобгарии ҷиноятӣ"
  },
  {
    question: "Қисми махсуси ҳуқуқи ҷиноятӣ чиро дар бар мегирад?",
    answer: "A)	Ҷиноятҳои мушаххас\nB)	Хел ва намудҳои ҷиноят\nC)	Ҷазо ва ҳадди он"
  },
  {
    question: "Мақсади ҷазоро мутобиқи қонун муайян намоед:",
    answer: "A)	Барқарор намудани адолати иҷтимоӣ\nB)	Ислоҳи маҳкумшуда\nC)	Пешгирии содиркунии ҷиноятҳои нав"
  },
  {
    question: "Намудҳои ҷазоро муайян намоед:",
    answer: "A)	Ҷарима\nB)	Маҳдуд кардани озодӣ\nC)	Маҳрум сохтан аз озодӣ\n"
  },
  {
    question: "Аломатҳои ҷавобгарии ҳуқуқиро номбар кунед:",
    answer: "A)	Намуди маҷбуркунии давлатӣ\nB)	Барои ҳуқуқвайронкунӣ муқаррар карда мешавад\nC)	Бо маҳкумкунии давлатӣ алоқаманд аст\n"
  },
  {
    question: "Намудҳои ҳуқуқвайронкуниро номбар кунед:",
    answer: "A)	Рафтору кирдори зиддиҳуқуқӣ\nB)	Ҷиноят\n"
  },
  {
    question: "Намудҳои рафору кирдори зиддиҳуқуқиро нишон диҳед:",
    answer: "A)	Гражданӣ\nB)	Маъмурӣ\nC)	Интизомӣ\n"
  },
  {
    question: "Намудҳои ҷазои ҷиноиро муайян намоед:",
    answer: "A)	Мусодираи молу мулк\nB)	Корҳои ислоҳӣ\nC)	Маҳрум кардани озодӣ\n"
  },
  {
    question: "Мақомотҳое, ки ҳифзи ҳуқуқу озодиҳои инсонро кафолат медиҳанд кадомҳоянд?",
    answer: "A)	Мақомоти суд\nB)	Мақомоти прокуратура\nC)	Мақомоти милиса\n"
  },
  {
    question: "Адолати судиро кадом мақомот ба амал мебарорад?",
    answer: "A)	Суди конститутсионӣ\nB)	Суди Олӣ, Суди Олии иқтисодӣ\nC)	Суди ВМКБ, судҳои вилоят\n"
  },
  {
    question: "Моҳият ва фаъолияти мақомоти прокуратураро шарҳ диҳед:",
    answer: "A)	Прокуратура яке аз мақомоти ҳифзи ҳуқуқ аст\nB)	Назорати риояи дақиқ ва иҷроиши якхелаи қонунҳоро таъмин мекунад\nC)	Ҳуқуқу озодиҳои шаҳрвандонро ҳимоя мекунад\n"
  },
  {
    question: "Санадҳое, ки аз ҷониби прокурор бароварда мешавад муайян намоед:",
    answer: "A)	Эътироз\nB)	Қарор\nC)	Пешниҳод, амр\n"
  },
  {
    question: "Самтҳои асосии фаъолияти милитсияро муайян кунед:",
    answer: "A)	Пешгирӣ, рафъи ҷиноятҳо ва ҳуқуқвайрониҳо\nB)	Ҳимояи манфиатҳои давлатию ҷамъиятӣ\nC)	Таъмини тартибот ва бехатирии ҷамъиятӣ\n"
  },
  {
    question: "Мақомотҳои ҳифзи ҳуқуқро номбар намоед:",
    answer: "A)	Адвокатура\nB)	Нотариат\nC)	САҲШ\n"
  },
  {
    question: "Принсипи адолатнокӣ чиро муайян мекунад?",
    answer: "A)	Барои як ҳуқуқвайронкунӣ як ҷазо\nB)	Танҳо ҳамон шахсе, ки қонуншиканӣ кардааст, ҷавобгар аст\n"
  },
  {
    question: "Намудҳои ҷавобгарии ҳуқуқиро нишон диҳед:",
    answer: "A)	Интизомӣ\nB)	Ҷиноятӣ\nC)	Маъмурӣ\n"
  },
  {
    question: "Мақсадҳои ҳуқуқи байналхалқӣ аз чӣ иборат аст?",
    answer: "A)	Ҳифзи сулҳ\nB)	Амнияти байналхалқӣ\nC)	Пойдории сулҳ\n"
  },
  {
    question: "Субъектҳои ҳуқуқи байналхалқиро ба кадом гурӯҳҳо ҷудо мекунанд?",
    answer: "A)	Аввалиндараҷа\nB)	Дуюминдараҷа\n"
  },
  {
    question: "Мақомотҳои асосии Созмони Миллали Муттаҳид кадомҳоянд?",
    answer: "A)	Ассамблеяи Генералӣ\nB)	Шӯрои Амният\nC)	ЭКОСОС\n"
  },
  {
    question: "Намудҳои шартномаҳои байналхалқиро номбар кунед?",
    answer: "A)	Созишнома\nB)	Хартия\nC)	Конвенсия\n"
  },
  {
    question: "Созмони Миллали Муттаҳид бо ташаббуси кадом давлатҳо таъсис ёфтааст?",
    answer: "A)	Иттиҳоди Ҷумҳурииҳои Шӯравии Сотсиалистӣ\nB)	Иёлоти Муттаҳидаи Амрико\nC)	Британияи Кабир\n"
  },
  {
    question: "СММ кай ташкил ёфтааст?",
    answer: "A)	24.10.1945\nB)	баъди ҷанги дуюми ҷаҳонӣ\nC)	октябри соли 1945\n"
  },
  {
    question: "Ҷинояти байналхалқӣ чӣ мебошад?",
    answer: "A)	Таҷовузкорӣ\nB)	Агрессия\nC)	Ҷанг\n"
  },
  {
    question: "Ба субъектҳои ҳуқуқи байналхалқӣ чиҳо дохил мешавад?",
    answer: "A)	Давлат\nB)	Халқ\nC)	Миллат\n"
  },
  {
    question: "Принсипҳои ҷавобгарии ҳуқуқиро номбар кунед:",
    answer: "A)	адолатнокӣ\nB)	фардияти ҷазо\nC)	мақсаднокӣ\n"
  },
  {
    question: "Намудҳои ҷавобгарии ҳуқуқиро нишон диҳед:",
    answer: "A)	гражданӣ\nB)	маъмурӣ\nC)	ҷиноӣ\n"
  },
  {
    question: "Мақсадҳои ҷавобгарии ҳуқуқиро номбар кунед:",
    answer: "A)	ҳифзи тартибот\nB)	пешгирии ҷиноят\nC)	тарбияи шаҳрвандон\n"
  },
  {
    question: "Ҷавобгарии ҳуқуқӣ кадом намуди маҳрумиятро муқаррар мекунад?",
    answer: "A)	маҳрумӣ аз озодӣ\nB)	молу мулкӣ\nC)	ташкилӣ\n"
  },
  {
    question: "Функсияҳои ҷавобгарии ҳуқуқиро нишон диҳед:",
    answer: "A)	ҷаримавӣ\nB)	ҳуқуқбарқароркунӣ\nC)	тарбиявӣ\n"
  },
  {
    question: "Нишонаҳои давлатро номбар кунед:",
    answer: "A)	соҳибихтиёрии давлат\nB)	ҳокимияти оммавӣ\nC)	мавҷудияти ҳудуд\n"
  },
  {
    question: "Рамзҳои давлатро номбар намоед:",
    answer: "A)	суруди миллӣ\nB)	парчам\nC)	нишон\n"
  },
  {
    question: "Шаклҳои классикии пайдоиши давлатро номбар намоед:",
    answer: "A)	афинагӣ\nB)	римӣ\nC)	олмонӣ\n"
  }
];

window.data2 = [
  {
    question: "Вопрос из другой базы 1",
    answer: "Ответ из другой базы 1"
  },
  {
    question: "Вопрос из другой базы 2",
    answer: "Ответ из другой базы 2\nМногострочный ответ"
  }
];